%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°5}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}



\section{\textcolor{gray}{Présentation algébrique}}
\section{\textcolor{gray}{Interprétation géométrique des nombres complexes}}


\section{Forme trigonométrique et forme exponentielle}
\label{sec:trigoexpo}
\setcounter{subsection}{2}


%otemplate

\subsection{Forme exponentielle  d'un nombre complexe}
\label{ecrtrigo}



Soit $z$ et $z'$ deux complexes de module 1 d'argument respectif
$\theta$ et $\theta'$.

\begin{enumerate}
\item Donner l'écriture trigonométrique de $z$ et de $z'$
\item Que vaut le module de $z\times z'$? Son argument?
\item À quelle propriété remarquable ce dernier résultat fait-il penser?
\end{enumerate}



\begin{thdef}[Admis]
 Soit $\theta$ un réel

 \begin{equation}
   \label{eq:euler}
   \tag{Formule d'\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Leonhard_Euler}{Euler}}
   \e^{\i \theta}=\cos(\theta)+\i\sin(\theta)   
 \end{equation}
\end{thdef}


\begin{pro} Soit $\rho$, $\alpha$ et $\beta$ trois réels et $n$ un
  entier relatif.
  \begin{Itemize}
     \item    $\rho\e^{\i \alpha}\times\rho'\e^{\i \beta}=\rho\rho'\e^{\i (\alpha+\beta)}$
   \item $\rho\e^{\i (\alpha-\beta)}=\rho\frac{\e^{\i \alpha}}{\e^{\i \beta}}$
   \item $\left({\rho\e^{\i\theta}}\right)^n=\rho^n\e^{\i n\theta}$
   \item $\overline{\rho\e^{\i\theta}}=\rho\e^{-\i\theta}$
  \end{Itemize}
\end{pro}

\begin{cor} Soit $z$ et $z'$ deux complexes non nul.  Si l'on note
  $\arg(z)$ un argument de $z$ on a (à $2\pi$ près):

  \begin{enumerate}
  \item $\arg(z\times z')=\arg(z)+\arg(z')$
  \item $\arg(\frac{1}{z})=-\arg(z)$
  \item $\arg(\overline{z})=-\arg(z)$
  \end{enumerate}
\end{cor}

 \begin{cor}
   {\bf (Formule de De Moivre)}
   \begin{equation*}
     (\cos(\theta)+\i\sin(\theta))^n=\cos(n\theta)+\i\sin(n\theta)
   \end{equation*}
 \end{cor}

 \begin{cor}
   {\bf (Formules d'Euler)}
   \begin{Itemize}

   \item $\cos(\theta)=\frac{1}{2}(\e^{\i\theta}+\e^{-\i\theta})$
   \item $\sin(\theta)=\frac{1}{2\i}(\e^{\i\theta}-\e^{-\i\theta})$
   \end{Itemize}
 \end{cor}

\begin{exercice}
  On pose $z_1=\e^{\i\frac{\pi}{3}}$, $z_2=3\e^{-\i\frac{\pi}{4}}$,
  $z_3=\sqrt{2}\e^{\i\frac{2\pi}{3}}$, simplifier:
  \begin{center}
    $z_1z_2$;\quad $\cfrac{z_1}{z_3}$;\quad $z_1z_2z_3$;\quad $z_3^4$;\quad
    $\cfrac{1}{z_2}$;\quad $\cfrac{2}{\overline{z_1}}$;\quad
    $\overline{z_3}z_1z_2$.
  \end{center}



  \begin{sol}

    $z_1=\e^{\i\frac{\pi}{3}}$, $z_2=3\e^{-\i\frac{\pi}{4}}$,
    $z_3=\sqrt{2}\e^{\i\frac{2\pi}{3}}$


    \begin{enumerate}
    \item $z_1z_2=\e^{\i\frac{\pi}{3}}\times 3\e^{-\i\frac{\pi}{4}}=3\e^{\i\frac{\pi}{12}}$
    \item
      $\cfrac{z_1}{z_3}=\cfrac{\e^{\i\frac{\pi}{3}}}{\sqrt{2}\e^{\i\frac{2\pi}{3}}}=\frac{\sqrt{2}}{2}\times \e^{\i\frac{\pi}{3}}\e^{\i\frac{-2\pi}{3}}=\frac{\sqrt{2}}{2}\times \e^{-\i\frac{\pi}{3}}$
    \item $z_1z_2z_3=3 \sqrt{2} \e^{\frac{3 \pi  i}{4}}$
    \item $z_3^4=4 \e^{\frac{8 \pi i}{3}}$
    \item $\cfrac{1}{z_2}= \frac{\e^{\frac{\pi i}{4}}}{3}$
    \item $\cfrac{2}{\overline{z_1}}=\cfrac{2}{\e^{-\i\frac{\pi}{3}}}=2 \e^{  \frac{\pi i}{3}}$
    \item $\overline{z_3}z_1z_2=
      \sqrt{2}\e^{-\i\frac{2\pi}{3}}\times\e^{\i\frac{\pi}{3}}\times
      3\e^{-\i\frac{\pi}{4}}=3 \sqrt{2}\e^{\i(-\frac{2\pi}{3}+\frac{\pi}{3}-\frac{\pi}{4})}= 3 \sqrt{2} \e^{\frac{-7 \i\pi }{12}}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

 \begin{exercice}
   Démontrer les deux derniers corollaires.

   \begin{sol}
     \begin{enumerate}
     \item $(\cos(\theta)+\i\sin(\theta))^n=(\exp(\i\theta))^n=\exp(n\i\theta)=\cos(n\theta)+\i\sin(n\theta)$
     \item
       $\e^{\i\theta}+\e^{-\i\theta}=\cos(\theta)+\i\sin(\theta)\,+\,\cos(-\theta)+\i\sin(-\theta)=2\cos(\theta)$
       et $\e^{\i\theta}-\e^{-\i\theta}=\cos(\theta)+\i\sin(\theta)\,-\,\cos(-\theta)+\i\sin(-\theta)=-2\i\sin(\theta)$
     \end{enumerate}
   \end{sol}
 \end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Donner le module et un argument de $z_1=(1+\i)$, puis de $z_2=\sqrt{3} -\i$
  \item On pose $Z=\cfrac{(1+\i)^4}{(\sqrt{3}-\i)^3}$
      \begin{enumerate}
      \item Déterminer $|Z|$
      \item Donner l'argument de $Z$ compris entre $-\pi$ et $\pi$.
      \item En déduire la forme trigonométrique de $Z$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}



\end{exercice}

 \begin{exercice}
   On pose $j=\frac{-1+\sqrt{3}\i}{2}$, calculer $|j|$ et démontrer que
  $j^2=\frac{1}{j}$. En déduire que $1+j+j^2=0$

  \begin{sol}
    $|j|=\frac{1}{2}\sqrt{(-1)^2+(\sqrt{3})^2}=1$.

    $j=\exp(-\frac{2\i\pi}{3})$, donc $j^2= \exp(-\frac{4i\pi}{3})=\exp(-\frac{4\i\pi}{3}+2\i\pi)=\exp(\frac{2\i\pi}{3})=\frac{1}{j}$.


    $1+j+j^2=1+j+\frac{1}{j}=\frac{1+j+j^2}{j} \Leftrightarrow
    1+j+j^2=j(1+j+j^2)$. Cette égalité ne peut être vraie que si
    $1+j+j^2=0$. Donc $1+j+j^2=0$.
  \end{sol}

 \end{exercice}

\begin{exercice} Donner une forme exponentielle des nombres complexes suivants:
  \begin{enumerate}
  \item $z_1=1+\i$;
  \item $z_2=2\sqrt{3}+6\i$;
  \item  $z_3=(1-\i)\sqrt{3}\e^{\i\frac{\pi}{3}}$;
  \item $z_4=(1+\i\sqrt{3})^4$;
  \item $z_5=3(\cos(\frac{\pi}{7})-\i\sin(\frac{\pi}{7}))$;
  \item  $z_6=\cos(\frac{\pi}{7})\i+\sin(\frac{\pi}{7})$.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $|z_1|=\sqrt{2}$,
      $z_1=\sqrt{2}(\frac{\sqrt{2}}{2}+\i\frac{\sqrt{2}}{2})=\sqrt{2}(\cos{\frac{\pi}{4}}+\i\sin{\frac{\pi}{4}})=\sqrt{2}\exp(\frac{\i\pi}{4})$.
    \item 
      
    \item $\quad$
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{exercice_14_cor_fig1}
      \end{center}
    \item 
    \item $|z_5|=3$,
      $z_5=3(\cos(-\frac{\pi}{7})+\i\sin(-\frac{\pi}{7}))$,
      $z_5=3\exp(-\frac{\i\pi}{7})$.
  \item $|z_6|=1$,
    $z_6=\sin(\frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{7})\i+\cos(\frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{7})=\cos(\frac{5\pi}{14})+\i\sin(\frac{5\pi}{14})$.

    Donc $z_6=\exp(\frac{5\i\pi}{14})$.

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\pagebreak
%ftemplate
\end{document}